\subsection{Le grandezze di un'oscillazione}

La rappresentazione di un fenomeno oscillatorio ci permette di descrivere
quali siano le grandezze principali:

\begin{compactitem}
	\item ampiezza
	\item frequenza
	\item periodo
	\item fase
	\item lunghezza d'onda
	%\item pulsazione
\end{compactitem}

Definiamo \textbf{ampiezza} di un'oscillazione il massimo valore raggiunto
dal suo valore di equilibrio.

Facendo riferimento al movimento del pendolo, diciamo che la distanza massima
raggiunta nel suo movimento da una parte all'altra rispetto alla posizione di
equilibrio definisce la sua ampiezza di oscillazione.

\input{tikz/0105-amp}

Definiamo \textbf{frequenza} il numero di ripetizioni nell'unità di tempo. La
frequenza di oscillazione di un pendolo corrisponde al numero di volte che questo
torna alla posizione di partenza dopo aver percorso l'intero tragitto ondulatorio.
Nell'immagine della ruota panoramica la frequenza descrive quanti giri essa realizza
nell'unità di tempo prestabilita.

Descriviamo quindi con il valore di \textbf{frequenza} di un'oscillazione il
\emph{numero di cicli per secondo (cps)}. L'unità di misura della frequenza è
\emph{Hertz (Hz)}.

% \begin{figure}[b]
% \begin{etimo}[Hertz]
% 	1937, dal nome del fisico tedesco \emph{Heinrich Rudolf Hertz} (1857–94), fisico tedesco e
% 	pioniere della comunicazione radio. Ha proseguito il lavoro di \emph{Maxwell}
% 	sulle onde elettromagnetiche e fu il primo a trasmettere e ricevere onde radio.
% 	\emph{Hertz} ha anche dimostrato che la luce ed il calore	radiante hanno
% 	natura elettromagnetica.

% 	Unità di misura della frequenza dei fenomeni periodici. Un fenomeno ha
% 	frequenza $1$ \emph{Hertz} se un suo periodo dura $1$ \emph{Secondo}.
% 	Simbolo $Hz$.
% \end{etimo}
% \end{figure}

\input{tikz/0106-freq}

Il \emph{ciclo} o \textbf{periodo} di un'oscillazione rappresenta la durata di
una singola oscillazione alla frequenza data.
Il legame tra frequenza e periodo è tale che all'aumentare della frequenza
diminuisce la durata, e quindi il periodo, nel rapporto di $T = 1/f$ dove
$T$ è la durata del periodo espressa in secondi.

Considerando quindi il \emph{secondo} un intero divisibile in parti uguali,
definiamo con $f$ la \emph{frequenza}, ovvero il numero di parti e con $T$
il \emph{periodo} ovvero la durata di una singola parte. La durata della
singola parte moltiplicata per il numero delle parti ri-compone l'intero
\emph{secondo}.

% \subsection{Oscillazione Sinusoidale}


% %------------------------- APPROFONDIMENTO
% 		\begin{tabular}{L{.969\textwidth}}%
% 		\toprule
% 			\textbf{Hertz}\\
% 		\midrule
% 			Unità di misura della frequenza dei fenomeni periodici; un fenomeno ha
% 			frequenza 1 \emph{Hertz} se un suo periodo dura 1 secondo; simbolo
% 			\emph{Hz}.\\
%
% 			DATA 1937.\\
%
% 			ETIMOLOGIA Dal nome del fisico tedesco Heinrich Rudolf Hertz (1857–94),
% 			Fisico tedesco e pioniere della comunicazione radio. Ha proseguito il
% 			lavoro di Maxwell sulle onde elettromagnetiche e fu il primo a trasmettere
% 			e ricevere onde radio. Hertz ha anche dimostrato che la luce ed il calore
% 			radiante hanno natura elettromagnetica. \\
% 		\bottomrule
% 		\end{tabular}
% %------------------------- APPROFONDIMENTO

%\begin{figure}[b]
\begin{etimo}[Sinusoide]
	1895, dal latino \emph{sinus -us}, seno, col suffisso \emph{-oide}, dal greco
	\emph{-oeidḗs}, da \emph{êidos}, forma (che ha il significato di \emph{simile,
	affine}, in relazione con).

	In geometria è la curva che, in coordinate cartesiane ortogonali, rappresenta
	il diagramma della funzione seno, tipico dei fenomeni periodici senza
	smorzamento.
\end{etimo}
%\end{figure}

\subsection{Introduzione al \emph{non} suono}

Nella sua \emph{Introduzione al suono}, Alton Everest \cite{everest:ma} scrive:

\begin{quote}
	Il suono puo essere interpretato sia come fenomeno ondulatorio nell'aria o
	in altri mezzi elastici (stimolo), sia come eccitazione del meccanismo
	uditivo che dà luogo alla percezione acustica (sensazione). La scelta di una
	o dell'altro punto di vista dipende dal tipo di approccio: fisico o
	psicofisico. Se interessa lo studio della perturbazione provocata da un
	altoparlante nell'aria, il problema è di ordine fisico. Se invece interessa
	l'effetto di un altoparlante rispetto a una persona che si trova in sua
	prossimità, bisogna ricorrere a un approccio di tipo psicofisico. Poiche
	questo libro discute il rapporto tra l'acustica e gli ascoltatori, si
	prendono in considerazione entrambi gli aspetti del problema.
\end{quote}

Ma è sbagliato. Quelle sono le prime righe del libro e sono dedite alla 
mistificazione. Il suono è \emph{solo} sensazione. È la sensazione prodotta
all'organo dell'udito da alcune vibrazioni acustiche. Assimilare il concetto di
suono al fenomeno oscillatorio distrugge la capacità di descrivere i due momenti
separati: è suono se percepibile, e può non esserlo perché fuori banda udibile
sia in frequenza che in intensità; il mondo fisico può trattare le vibrazioni
acustiche fuori dal percepibile umano e, in quel caso, la parola suono smette di 
significare. Non mi dedico nemmeno a trattare le righe successive, disagio. 

% \input{CAPITOLI/0100/TIKZ/0107-cos}
%
% Potremmo rapidamente intuire la connessione  con il cerchio unitario, poiché
% l'altezza della cabina corrisponderebbe al valore $ y $ di un punto sul cerchio.
% Possiamo determinare il valore di $ y $ usando la funzione seno. Per avere
% un'idea migliore del comportamento di questa funzione, possiamo creare una
% tabella di valori che conosciamo e usarli per tracciare un grafico delle
% funzioni seno e coseno.
%
% \input{CAPITOLI/0100/TIKZ/0108-cos}
%
% \input{CAPITOLI/0100/TIKZ/0109-sincos}
%
% 		\begin{tabularx}{.81\textwidth}{XXXXXXXXXX}%
% 		\toprule
% 			$\theta$ & $0$ & {$\frac{\pi}{6}$} & {$\frac{\pi}{4}$} & {$\frac{\pi}{6}$} & {$\frac{\pi}{2}$} &
% 				{$\frac{2\pi}{3}$} & {$\frac{3\pi}{4}$} & {$\frac{5\pi}{6}$} & $\pi$ \\
% 		\midrule
% 			$\cos$ & $1$ & {$\frac{\sqrt{3}}{2}$} & {$\frac{\sqrt{2}}{2}$} & {$\frac{1}{2}$} & $0$ &
% 				{$-\frac{1}{2}$} & {$-\frac{\sqrt{2}}{2}$} & {$-\frac{\sqrt{3}}{2}$} & $-1$\\
% 		\midrule
% 			$\sin$ & $0$ & {$\frac{1}{2}$} & {$\frac{\sqrt{2}}{2}$} & {$\frac{\sqrt{3}}{2}$} & $1$ & {$\frac{\sqrt{3}}{2}$} &
% 				{$\frac{\sqrt{2}}{2}$} & {$\frac{1}{2}$} & $0$ \\
% 		\bottomrule
% 		\end{tabularx}
%
% %------------------------- APPROFONDIMENTO
% 		\begin{tabular}{L{1\textwidth}}%
% 		\toprule
% 			\textbf{Funzione Periodica} \\
% 		\midrule
% 			Una funzione periodica è una funzione che ripete il proprio comportamento
% 			su tutto il proprio campo d'appartenenza.
%
% 			È la funzione per cui uno spostamento orizzontale $ P $ risulta nella
% 			funzione $ f (x + P) = f (x) $ per tutti i valori di $ x $.
%
% 			Quando ciò si verifica indichiamo il più piccolo spostamento orizzontale
% 			di questo tipo, con $ P > 0 $, il
% 			periodo della funzione. \\
% 		\bottomrule
% 		\end{tabular}
% %------------------------- APPROFONDIMENTO
%
% \lstinputlisting
% [%style      = SuperCollider-IDE,
%   basicstyle = \ttfamily\footnotesize,
%   caption    = {CSOUND - Onda sinusoidale 440Hz}
% ]{CAPITOLI/CODES/2000/sinusoide.csd}
%
% %------------------------- APPROFONDIMENTO
% 		\begin{tabular}{L{1\textwidth}}%
% 		\toprule
% 			\textbf{Oscillatore}\\
% 		\midrule
% 		Apparecchio atto a provocare variazioni periodiche (oscillazioni) di una o
% 		più grandezze fisiche
%
% 		Oscillatore elettrico, che provoca variazioni periodiche di grandezze
% 		elettriche (correnti o tensioni); secondo la forma delle oscillazioni
% 		(segnali) prodotte può essere sinusoidale, a onda rettangolare, ecc.,
% 		secondo la frequenza a bassa, a media, ad alta frequenza, oppure a microonde,
% 		secondo il principio di funzionamento a triodo, a reazione, a cavità risonante,
% 		piezoelettrico, ecc.
%
% 		Oscillatore meccanico, che induce deformazioni o spostamenti periodici di
% 		grandezze meccaniche (part. : o. armonico, se le oscillazioni sono
% 		sinusoidali, come quelle provocate da una forza di richiamo proporzionale
% 		allo spostamento e di segno opposto).\\
%
% 		DATA 1897 \\
% 		\bottomrule
% 		\end{tabular}
% %------------------------- APPROFONDIMENTO

%\clearpage
